<post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a53" when-iso="2009-03-14T07:41" who="psn:cmr-wikiconflits-ip00992" xml:id="cmr-wiki-c001-a54">
<p>Eh bien tu as tort : le meilleur moyen de saboter une bonne cause consiste à la
            défendre avec de mauvais arguments. Et la "cause humaine" exige justement que l'on
            traite les gens humainement, c'est à dire en fonction de leurs capacités. <hi rend="italic">Encore faut-il pour cela les mesurer</hi>.</p>
</post><post n="2" ref="#cmr-wiki-c001-a53" when-iso="2009-10-15T16:49" who="psn:cmr-wikiconflits-p100557" xml:id="cmr-wiki-c001-a55">
<p>
<list>
<item> Inadmissible, scandaleux, inqualifiable ! </item>
</list>
</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:léon66">Léon66</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:léon66">d</ref>) 15
            octobre 2009 à 16:49 (CEST)</signed>
</post><post n="3" ref="#cmr-wiki-c001-a53" when-iso="2009-03-14T06:41" who="psn:cmr-wikiconflits-ip00992" xml:id="cmr-wiki-c001-a56">
<p>La base 100 se définit sur la moyenne d'une population donnée (en général celle d'un
            pays, puisque les tests sont étalonnés dans chaque pays). Que dans ces pays des
            sous-ensemble de population (et non des populations comme tu l'indiques) aient des
            moyennes différentes, c'est là une banalité. Non seulement le QI moyen des docteurs en
            physique n'a aucune raison d'être de 100, mais il a bien au contraire toutes les raisons
            de <hi rend="bold">ne pas</hi> l'être, car les calculs de <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Mécanique_quantique">mécanique quantique</ref>
            demandent une sacrée gymnastique intellectuelle qui n'est pas forcément du goût - ni
            même à la portée - de tout le monde.</p>
<p>Enfin, la <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Phrénologie">phrénologie</ref> est
            un autre sujet, historique, celui-là, et sans rapport aucun avec les mesures de QI</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Special:contributions/212.198.146.203">212.198.146.203</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:212.198.146.203">d</ref>) 14 mars 2009
            à 06:41 (CET)</signed></post><post n="0" when-iso="2008-04-08T17:49" who="psn:cmr-wikiconflits-ip00929" xml:id="cmr-wiki-c001-a57">
<p>L'article citait autrefois un procès contre un pollueur où des statistiques sur le QI
            des enfants de la régin polluée faisaient apparaître une diminution en dix ans qui avait
            été utilisée pour faire condamner le pollueur. J'en cherche la référence. Quelqu'un
            sait-il où elle est passée ?</p>
<p>Je sais que "Le journal de la santé" en avait largement parlé à une époque, mais cela
            ne me donne pas le nom du pollueur, ni de l'agent polluant incriminé, ni le lieu et la
            date du procès.</p>
<p>Quel est l'intérêt exact de faire disparaître des références d'une encyclopédie ?</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Special:contributions/212.198.139.69">212.198.139.69</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:212.198.139.69">d</ref>) 8 avril 2008
            à 17:49 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2007-04-21T20:23" who="psn:cmr-wikiconflits-p136089" xml:id="cmr-wiki-c001-a58">
<p>Contribution mineure : j'ai ajouté un lien externe vers des explications sur les
            différents tests de QI </p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:leidja">Leidja</ref> 21 avr
            2007 à 20:23 (HAE)</signed></post><post n="0" when-iso="2008-04-30T00:12" who="psn:cmr-wikiconflits-p285394" xml:id="cmr-wiki-c001-a59">
<p>"Georges W. Bush aurait un QI de 91 [...]."</p>
<p>Je me permets d'enlever cette affirmation ; il s'agit en effet d'une intox qui remonte
            maintenant à 2001, comme on peut le constater en lisant <ref target="http://www.snopes.com/inboxer/hoaxes/presiq.asp">cette page</ref>.</p>
<p>En ce qui concerne Madonna, le lien donné comme source ne vaut pas un kopeck : "91 pour
            George W. Bush, 140 pour Madonna, paraît-il."... Je ne suis pas en mesure d'infirmer en
            ce qui concerne Madonna, donc je ne supprime pas, mais une référence serait la
            bienvenue.</p>
<signed>--<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User:snipermaské">SniperMaské</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:snipermaské">d</ref>) 30 avril
            2008 à 00:12 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2008-06-04T22:19" who="psn:cmr-wikiconflits-p20502" xml:id="cmr-wiki-c001-a60">
<p>Je serais favorable de virer le paragraphe sur l'étude de Catherine Morris Cox sur le
            QI de <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Goethe">Goethe</ref>. En effet, la
            probabilité d'avoir un QI au moins égal à 210 est de 1 pour 8 000 millards (si vous
            voulez faire le calcul sous excel : 1/(1-LOI.NORMALE(210;100;15;VRAI)) ). Sachant qu'on
            estime à environ 80 milliards d'humains ayant vécus depuis l'origine, c'est très
            improbable ! <ref target="http://www.insee.fr/fr/insee_regions/alsace/publi/chroniques_radio/pdf/81_evolution_nombre_hommes.pdf">http://www.insee.fr/fr/insee_regions/alsace/publi/chroniques_radio/pdf/81_evolution_nombre_hommes.pdf</ref></p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User:pierrelm">Pierrelm</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:pierrelm">d</ref>) 4 juin 2008 à 22:19
            (CEST)</signed>
</post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a60" when-iso="2008-06-11T18:59" who="psn:cmr-wikiconflits-ip00487" xml:id="cmr-wiki-c001-a61">
<p>Je suis très curieux de savoir où vous avez trouvé votre probabilité d'avoir un
            QI&gt;210 de 1 pour 8000 milliards, encore plus curieux de savoir quelles satistiques de
            "psychologues" (ou coachs personnels, ou que sais-je) ont servi de base à ce calcul. Se
            baser sur du charlatanisme pour en faire ensuite des statistiques et des probabilités,
            on sait bien où ça mène. <lb></lb>Mais dans l'absolu, il est vrai que cette anecdote sur
            Goethe n'a pas grand interet, tout comme la majorité de l'article, il faudrait s'en
            tenir à une analyse scientifique et factuelle des thèses d'Alfred Binet et consor. 11
            juin 2008 à 18:59‎ (CEST)</p>
</post><post n="2" ref="#cmr-wiki-c001-a61" when-iso="2008-06-11T20:49" who="psn:cmr-wikiconflits-p20502" xml:id="cmr-wiki-c001-a62">
<p>La formule qui permet d'arriver au chiffre de 8000 milliards est décrite sous <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Excel">excel</ref> ou <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Openoffice.org_calc">OpenOffice.org Calc</ref>:
            1/(1-LOI.NORMALE(210;100;15;VRAI). J'ai trouvé les paramètres 210 (QI de Goethe), 100
            (QI moyen, <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Espérance_mathématique">Espérance</ref> d'une loi normale), 15 (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Écart_type">écart type</ref> arbitraire du QI
            standard) dans ce même article. Ne connaissant pas votre niveau en mathématiques, je
            vous renvoie vers l'article <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_normale">Loi
              normale</ref>.</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User:pierrelm">Pierrelm</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:pierrelm">d</ref>) 11 juin 2008 à
            20:49 (CEST)</signed></post><post n="3" ref="#cmr-wiki-c001-a62" when-iso="2008-06-11T23:12" who="psn:cmr-wikiconflits-ip00487" xml:id="cmr-wiki-c001-a63">
<p>Vous avez calculé une probabilité alors que les données ne sont ni fiables ni
            scientifiques. Et si on vous dit que le beauté moyenne d'un individu est de 100 au test
            de QB (Quotient de Beauté), et que Goethe était très beau avec un QB de 210, est-ce que
            vous allez aussi produire une probabilité sans même vous soucier de la validité de
            l'unité de mesure des QB pour mesurer la beauté ?<lb></lb>Produire des statistiques (puis en
            déduire des probabilités) à partir de choses non scientifiques, pardon, mais ça n'a
            aucun interet. Le point de QI ce n'est pas une unité scientifiquement reconnue, ce ne
            sont pas des secondes, des mètres, des kilos, ou des hertz.<lb></lb>On peut dire que Goethe
            avait un QI de 210 000 000, aucune probabilité ne pourra contredire cette affirmation
            puisque l'unité de mesure à la base n'est pas fiable.</p>
<signed>11 juin 2008 à 23:12 (CEST)</signed></post><post n="4" ref="#cmr-wiki-c001-a63" when-iso="2008-06-11T23:31" who="psn:cmr-wikiconflits-p8404" xml:id="cmr-wiki-c001-a64">
<p>Un test de QI est construit pour avoir certaines propriétés et mesurer quelquechose
            (l'intelligence, le facteur g, peu importe ici). La conclusion logique si on considère
            que ce n'est pas fiable, c'est de ne pas utiliser le QI du tout, pas d'utiliser
            arbitrairement un chiffre improbable au regard de la définition du QI, non ?</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User:gl">GL</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:gl">d</ref>) 11 juin 2008 à 23:31
            (CEST)</signed></post><post n="5" ref="#cmr-wiki-c001-a64" when-iso="2008-06-11T23:44" who="psn:cmr-wikiconflits-ip00487" xml:id="cmr-wiki-c001-a65">
<p>Je suis d'accord. Mais de toute façon, je ne met pas en cause le calcul de probabilité
            de Pierre, son calcul est sùrement correct, mais il aurait aussi bien pù le faire à
            partir de statistiques sur la température moyenne de barbatrucs en Nouvelle-Zélande, et
            le calcul aurait été aussi bon. Tout ce que je veux dire c'est que produire des calculs
            à partir de thèses et de données peu fiables, ça peut donner l'impression de les valider
            scientifiquement. 11 juin 2008 à 23:44 (CEST)</p></post><post n="6" ref="#cmr-wiki-c001-a65" when-iso="2008-06-12T09:48" who="psn:cmr-wikiconflits-p20502" xml:id="cmr-wiki-c001-a66">
<p>J'ai beaucoup de mal à vous suivre, le but de mon calcul de probabilité était justement
            de démontrer que la valeur de QI de 210 pour notre ami Goethe était, à mon goût, très
            farfelue ! Les valeurs de 100 pour la moyenne et de 15 pour l'écart type sont les
            valeurs de base du calcul de QI.</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User:pierrelm">Pierrelm</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:pierrelm">d</ref>) 12 juin 2008 à
            09:48 (CEST)</signed></post><post n="7" ref="#cmr-wiki-c001-a66" when-iso="2008-06-12T13:36" who="psn:psn:cmr-wikiconflits-ip00515" xml:id="cmr-wiki-c001-a67">
<p>Ce n'est pas le fait que Goethe aurait un QI de 210 qui est farfelu, c'est l'unité de
            valeur du QI (et par extension le calcul de QI moyen) qui sont non fiables.</p>
<signed>12 juin 2008 à 13:36 (CEST)</signed></post><post n="8" ref="#cmr-wiki-c001-a67" when-iso="2008-10-07T18:45" who="psn:cmr-wikiconflits-ip01371" xml:id="cmr-wiki-c001-a68">
<p>Le QI n'obeit pas nécessairement à une loi mathématique de façon indéfinie, c'est juste
            un paradigme qu'on applique sur des résultats et surtout à ce niveau non seulement le
            nombre de résultats disponible est trop faible pour donner une statistique mais en plus
            le test de QI deviendrait probablement invalide puisqu'il est fait pour mesurer (tant
            bien que mal) les intelligences normales. </p></post><post n="9" ref="#cmr-wiki-c001-a60" when-iso="2008-11-02T22:20" who="psn:cmr-wikiconflits-p4980" xml:id="cmr-wiki-c001-a69">
<p>Merci d'être sérieux : le QI mesuré par Catherine Cox indique comme il se doit le
            rapport entre l'âge auquel un enfant ordinaire sait faire différentes choses de la vie
            et l'âge auquel l'intéressé les a effectivement faites. Avec ce mode de calcul (qui
            correspond bien à la <hi rend="italic">définition originelle</hi> du QI), si Goethe a su
            lire à deux ans au lieu de quatre, pas étonnant qu'il ait eu ses 200 ou 210 (et que dire
            de John Stuart Mill qui a commencé le ,grec ancien à 3 ans !). En revanche, le système
            actuel qui ne les rend opérationnels en lecture qu'à 6 ans au lieu de 4 pourait être
            légitimement accusé de fabriquer des QI de 66. Le dire n'est cependant peut-être pas <hi rend="italic">politiquement correct</hi>.</p>
<p>Maintenant, une question concernant les « Quelques avis » : on n'en voit qu'un.
            Qu'est-ce que les autres avaient de si terrible pour qu'on les escamote en douce ? Y
            avait-t-il trop d'information dans cet article ? Y en a-t-il trop dans cette
            encyclopédie ?</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User:françois-dominique">François-Dominique</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:françois-dominique">d</ref>) 2
            novembre 2008 à 22:20 (CET)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-01-09T16:32" who="psn:cmr-wikiconflits-ip01673" xml:id="cmr-wiki-c001-a70">
<p>Je suis surpris que la référence ;</p>
<p>"l'enfant à l'intelligence troublée" par Bernard Gibello (Païdos - Le centurion) ne
            soit pas donnée en référence bibliographique, d'autant plus que ce livre va être réédité
            par Dunod en mai prochain.</p>
<p>Je peux participer activement à la réécriture de l'article, qui en effet est
            déplorable, car rempl de présupposés idéologiques non discutés.</p>
<p>Comment fait-on ?</p>
<p>je n'ai pas compris</p>
<signed>Professeur Bernard Gibello GibelloB@aol.com</signed></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a70" when-iso="2009-03-14T06:33" who="psn:cmr-wikiconflits-ip00992" xml:id="cmr-wiki-c001-a71">
<p>L'article était en effet très neutre il y a à peu près un ou deux ans, et apparemment
            quelques contributeurs ont depuis cru utile d'ajouter des remarques "bien pensantes" ou
            "politiquement correctes" sans se donner la peine de les sourcer. Le plus simple à faire
            en pareil cas est de cliquer sur l'onglet "Modifier" et de faire ceci : <hi rend="italic">:{{ref nec|ici, le passage qui n'est pas sourcé}}</hi>, ce qui écrira
            dans l'article : <code lang="wikicode">{{ref nec|ici, le passage qui n'est pas
              sourcé}}</code>. Si personne ne peut en donner de référence valable (c'est à dire
            autre chose qu'un blog personnel), le passage finira par disparaître jusqu'à ce que
            quelqu'un puisse en donner la source.</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Special:contributions/212.198.146.203">212.198.146.203</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:212.198.146.203">d</ref>) 14 mars 2009
            à 06:33 (CET)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-09-25T10:15" who="psn:cmr-wikiconflits-p268421" xml:id="cmr-wiki-c001-a72">
<p>J'ai remarqué que de très nombreuses tentatives d'intégrer ces théories dans l'article
            quotient intellectuel ont été assez violemment effacées. Non que j'aime profondément ces
            théories (mes propres écrits parlent pour moi) mais je me demande si nous ne trouvons
            pas dans un dilemme moral. En effet, ces théories certes très critiquées ont une base
            scientifique et sont reconnues par une partie de la communauté scientifique mais comment
            les présenter de manière neutre et objective. On m'objectera que c'est inutile et que
            l'on peut continuer à effacer inlassablement, jour après jour. Cependant les disciples
            ne désarment pas et et même si leur manière de présenter laisse à désirer, ce ne sera
            que reculer, rien, résoudre. Que pensez-vous de cette situation?</p>
<p>--</p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:hcrepin">Hcrepin</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:hcrepin">d</ref>) 25
            septembre 2009 à 10:15 (CEST)</signed></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a72" when-iso="2009-10-02T00:36" who="psn:cmr-wikiconflits-p677628" xml:id="cmr-wiki-c001-a73">
<p>Que la patience résoudra tout, mieux vaut une vérité désagréable qu'un mensonge qui
            plaît. Cependant, la vérité est souvent aussi insaisissable que le reflet de la Lune
            dans l'eau. Si la situation l'exige, il sera toujours possible de verrouiller l'article
            le temps que la sagesse s'installe. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:parthes">Parthes</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:parthes">d</ref>) 2
            octobre 2009 à 00:36 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-10-04T00:09" who="psn:cmr-wikiconflits-p677628" xml:id="cmr-wiki-c001-a74">
<p>--</p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:parthes">Parthes</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:parthes">d</ref>) 4
            octobre 2009 à 00:09 (CEST)</signed></post><post n="2" ref="#cmr-wiki-c001-a73" when-iso="2009-10-05T07:55" who="psn:cmr-wikiconflits-p609299" xml:id="cmr-wiki-c001-a75">
<p>Le lien entre race et rapidité, aussi vous voulez le publier ? contre l'égalitarisme de
            la pensée de Darwin ? etc ??? Les travaux de Rushton me semblent au plus haut point
            contestable. On dirait qu'il cherche ce qu'il veut trouver.... et le trouve. Les
            arrières pensées, et tout ce qu'il y a derrière cela (je ne suis pas un spécialiste,
            mais un lecteur) semble puant. Les phrases rajoutées sur lui sont tout aussi arbitraires
            que celles ôtés... et j'ai été personnellement choqué par les affirmations gratuites
            comme "de gauche/de droite" dès le début de l'article, que je pense tout à fait
            intempestives et parfaitement corrélées à la hauteur du QI du contributeur et aux
            théories raciales de Rushton. Voir <ref target="http://www.charlesdarwinresearch.org/Darwins%20Really%20Dangerous%20Idea%201999.pdf">http://www.charlesdarwinresearch.org/Darwins%20Really%20Dangerous%20Idea%201999.pdf</ref>
<ref target="http://www.psychology.uwo.ca/faculty/rushton_pubs.htm">http://www.psychology.uwo.ca/faculty/rushton_pubs.htm</ref></p>
<p>Si on veut parler de ces points : Recherche en cours, nature des oppositions au QI, on
            a intéret, me semble-t-il a le faire dans un paragraphe (ou deux) à part. Et surtout à
            bien sourcer, de façon multiples et à éviter les propos de comptoir.</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:jean_de_parthenay">Jean de
              Parthenay</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:jean_de_parthenay">d</ref>) 5 octobre 2009 à 07:55 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-09-30T19:45" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a76">
<p>J'en ai marre mais MARRE qu'on se permette de supprimmer les informations centrales que
            j'ajoute sur ce post, sous prétexte qu'ils ne corresponde pas à l'idéologie marxiste de
            wikipédia !!! Quand je lis une femme qui écrit plus haut "je me suis permis d'efface un
            article (en l'occurrence le mien) je suis partiale ? Oui complètement et j'assume,
            complètement favorable à la cause humaine" Pour qui se prend-t-elle ??? C'est ça la
            science ???</p>
<signed><code lang="wikicode">{{non signé|Dumoulinb}}</code>, le 30 septembre 2009 à
            19:45</signed></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a76" when-iso="2009-10-02T00:34" who="psn:cmr-wikiconflits-p677628" xml:id="cmr-wiki-c001-a77">
<p>Il y a certes un problème de respect mais il me semble bilatéral, je conçois votre
            réaction pour des suppressions pures et simples surtout sur des motifs idéologiques mais
            admettez tout de même que vous manquez tout autant de tolérance. il est demandé de
            laisser vire tous les points de vue et de développer les sujets, surtout polémiques,
            dans des articles séparés. Vos réactions violentes et vos commentaires souvent puérils
            n'engagent pas à vous respecter. Essayez de suivre les règles et de respecter les
            autres. La version anglaise de cet article est beaucoup plus équilibrée sur ce point et
            nettement moins orientée que ce que vous cherchez à imposer. N'oubliez pas que Wikipédia
            est une communauté d'individus, le vivre ensemble commence par le respect et au vu de
            l'historique, je suppose que vous êtes l'anonyme qui a si souvent posté ce même contenu
            n'importe comment depuis des mois. j'observe une amélioration, il ne vous reste plus
            qu'à avoir une démarche scientifique et cela passera mieux. Peut-être n'avez-vous pas
            fait d'études, ce qui peut générer une certaine frustration mais vous ne devez pas vous
            en formaliser, ici tout le monde est à égalité, c'est la qualité de l'information et et
            sa présentation qui compte. Nous avons un devoir d'informer ET de neutralité de point de
            vue donc de laisser son contradicteur se loger contre notre propre opinion, dans le
            respect et la rigueur.</p>
<p>--</p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:parthes">Parthes</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:parthes">d</ref>) 2
            octobre 2009 à 00:34 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-10-02T18:50" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a78">
<p>Mais je vous emmerde espèce de grosse vache stalinienne. Je suis biologiste, allez donc
            terminer vos primaires arriéré prétentieux que vous êtes.</p></post>
<post n="0" when-iso="2009-10-02T18:50" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a80">
<p>Il n'y a pas le moindre doute sur le rôle joué par la génétique dans les différences
            intellectuelles, les arguments que vous déployez pour faire tenir votre idéologies sont
            simplement grotesques et il n'est pas tolérable de maintenir la population dans
            l'ignorance parce que trois quatre Savonarole l'ont décidé. Ces tableaux resteront à
            leur place, encrez vous bien ça dans le crane.</p></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a80" when-iso="2009-10-03T06:02" who="psn:cmr-wikiconflits-p146348" xml:id="cmr-wiki-c001-a81">
<p>Il y a beaucoup de doutes, des sources contestables et contestées, et ces tableaux et
            vous-même seront supprimés si vous ne sourcez pas. WP n'est pas une
              tribune...--</p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dfeldmann">Dfeldmann</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:dfeldmann">d</ref>) 3
            octobre 2009 à 06:02 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-10-02T18:50" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a82">
<p>Il y a 7 arguments majeurs qui démontrent l'existence et l'importance de facteurs
            génétiques innés dans les différences intellectuelles:</p>
<p>Prenons la comparaison entre la race noire et la race caucasienne, car c'est celle qui
            est le plus détaillée dans l'ouvrage de R Richard Lynn, il va de soit que les arguments
            sont extrapolables à d'autres comparaisons.</p>
<p>1. Les deux races ont évolué indépendamment l'une de l'autre et dans des milieux
            différents pendant une période de cent mille ans. (Stringer, 1989; Cavalli-Sforza, 2000)
            Quand deux populations évoluent isolément l'une de l'autre pendant une telle période il
            y a des différences qui apparaissent dans tous les domaines dans lesquels il y a des
            possibilités de variations génétiques. La position environnementaliste extrême,
            postulant qu'il n'y a pas de différences intellectuelles entre deux races défie le
            principe général de l'évolution biologique et peut être vu comme impossible.</p></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a82" when-iso="2009-10-03T06:02" who="psn:cmr-wikiconflits-p146348" xml:id="cmr-wiki-c001-a83">
<p>Allez jeter un coup d'oeil à l'article <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Race_humaine">race humaine</ref>, ça devrait
            vous intéresser. Surtout si vous êtes biologiste). Et aussi, lisez le livre de
            Gould--</p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dfeldmann">Dfeldmann</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:dfeldmann">d</ref>) 3
            octobre 2009 à 06:02 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-10-02T18:50" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a84">
<p>2. Les africains obtiennent des Q.I assez semblables dans de très nombreuses
            localisations différentes, sur les 5 continents: cela doit être considéré comme la
            preuve d'un fort facteur génétique.</p>
<p>3. Le haut niveau d'héritabilité trouvé chez des vrais jumeaux en Amérique, en Europe,
            au Japon et en Inde montre que l'intelligence est fortement déterminée par des facteurs
            génétiques.</p>
<p>4. Les différences de volume cranien entre caucasiens et noirs (89 cm cubes en moyenne)
            démontrent l'existence de facteurs génétiques, car l'héritabilité des volumes craniens
            est de 0,9 et la corrélation entre l'intelligence et les volumes craniens est de
            0,4.</p>
<p>5. De nombreux égalitaristes ont proposé que le racisme des blancs pouvait diminuer le
            Q.I des noirs, mais il n'y a pas d'explication qui puisse expliquer comment le racisme
            pourrait diminuer le Q.I, et pourquoi alors le Q.I des africains d'Afrique noire serait
            il de 67 ? Si le racisme diminue l'intelligence, il est curieux que les juifs d'Amérique
            et d'Angleterre aient un Q.I de 108, alors qu'ils ont été exposés au racisme depuis des
            siècles. Le haut Q.I des juifs américains est bien connu depuis 1930.</p>
<p>6. Les enfants noirs adoptés par des parents blancs obtiennent les mêmes scores que la
            prédiction raciale. Il persiste une différence de 17 points de Q.I entre blancs et noirs
            élevés dans les mêmes conditions. Etre élevé par des parents adoptifs blancs n'a pas
            d'effet positif sur l'intelligence des noirs. Le Q.I des hybrides tombe exactement au
            milieu des blancs et des noirs</p>
<p>7. Le Q.I moyen des hybrides est en moyenne strictement intermédiaire entre celui des
            deux races parentales, de même que la capacité cranienne, strictement intermédiaire.</p>
<p>--</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:dumoulinb">d</ref>)
            2 octobre 2009 à 18:50 (CEST)</signed></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a84" when-iso="2009-10-03T17:52" who="psn:cmr-wikiconflits-p677628" xml:id="cmr-wiki-c001-a85">
<p>Contrairement à ce que l'on puisse penser, je n'ai rien contre les théories de Lynn
            mais il s'avère qu'elles ne sont pas majoritaires, loin de là et nous sommes ici pour
            informer, à charge comme à décharge. Votre grossièreté est un franc aveu de faiblesse.
            Cependant, si vous collaboriez au lieu d'imposer, le résultat serait plus intéressant.
            L'article principal doit contenir une références à toutes les théories importantes mais
            pour les détails, il faut créer un article séparé, donc là, détaillé. Mais même dans ce
            cas, vous devrez y admettre que l'on y publie les points de vue opposés ainsi que les
            arguments car telle est l'intelligence, celle de pouvoir se forger sa propre opinion et
            non pas ingurgiter les sources uniques et imposées. Vos modifications seront annulées
            aussi longtemps que vous ne respecterez pas le travail et les opinions d'autrui. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:parthes">Parthes</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:parthes">d</ref>) 3
            octobre 2009 à 17:52 (CEST)</signed></post><post n="2" ref="#cmr-wiki-c001-a85" when-iso="2009-10-03T22:18" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a86">
<p>Contrairement à ce que vous affirmez, les théories de Lynn sont aujourd'hui très
            clairement majoritaires chez tous les spécialistes de la question. Un traité signé par
            52 des plus éminents spécialites de la question a été signé il y a déja des années.
            "Mainstream Science on Intelligence", Dec. 13, 1994 Wall Street Journal p A18, signé par
            presque tous les grands noms de la recherche en intelligence (Cattell, Carroll, Jensen,
            etc.) : www.lrainc.com/swtaboo/taboos/wsj_main.html (en anglais). Il serait d'ailleurs
            je trouve important de publier ce lien et d'informer la population des mensonges
            moralistes. Tous les livres traitant du Q.I à travers le monde considèrent aujourd'hui
            les facteurs génétiques comme majeurs. Il est vrai que durant la seconde moitié du 20ème
            siècle on a eu droit à pas mal d'idéologie maquillée, avec notament des gens comme
            gould, mais il est mort en 1994 et nous arrivons en 2010. Que ce soit dans le traité que
            je vous joins (et qui a lui seul permet de montrer que ces opinions sont majoritaires),
            mais également dans le dernier ouvrage de Serge Larivee de l'université de Montréal,
            tout comme dans l'ouvrage de Plomin Des gènes au comportement, le concensus s'est fait
            sur l'importance de la génétique. Et pourquoi effacez vous aussi le tableau de
            l'héritabilité du Q.I ? Il n'y a pourtant sur ce point la aucune contestation. Je vous
            cite L'article principal doit contenir une références à toutes les théories
            importantes</p>
<p>Vous pouvez modifier ce que vous voulez mais vous laissez le tableau de Lynn, les gens
            ont le droit de savoir. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:dumoulinb">d</ref>)
            3 octobre 2009 à 22:18 (CEST)</signed></post><post n="3" ref="#cmr-wiki-c001-a86" when-iso="2009-10-03T22:40" who="psn:cmr-wikiconflits-p210569" xml:id="cmr-wiki-c001-a87">
<p>Mon avis, moi qui n'y connait goutte à ces histoires, et en appliquant les critères de
            wp : s'il y a information sourcée, admise majoritairement ou pas dans le monde
            scientifique, elle est légitime à être présentée dans l'article, de manière synthétique.
            Il me semble donc que les diverses avis et études peuvent être énoncés dans l'article,
            mais il vaudrait mieux pour tous que ce soit avec neutralité (politique officielle de
            wp), c'est à dire sans prétendre dire "ce qu'est la vérité". C'est le cas du tableau
            d'"héritage du QI", en le référant à ses sources. D'ailleurs, en l'interprétant, il me
            semble qu'il ne permet pas de conclure à l'hérédité du QI du fait que l'on parle de
            causalité quand le coeff de corrélation a sa valeur absolue entre 0,95 et 1, perso j'en
            conclus plutôt que d'autres facteurs, non répertoriés dans le tableau, sont plus
            déterminants. Pire encore pour le coup du volume cranien, vieille lune du 19ème-début du
            20ème. AMO. Cordialement. </p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:lyricv">LyricV</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:lyricv">d</ref>) 3
            octobre 2009 à 22:40 (CEST)</signed></post><post n="4" ref="#cmr-wiki-c001-a87" when-iso="2009-10-03T22:53" who="psn:cmr-wikiconflits-p210569" xml:id="cmr-wiki-c001-a88">
<p>Ceci dit, une rapide lecture de l'article refait <ref target="http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Quotient_intellectuel&amp;amp;diff=45421148&amp;amp;oldid=45419014">http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Quotient_intellectuel&amp;diff=45421148&amp;oldid=45419014</ref>
            par </p><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref> me montre qu'il ne présente aucun recul par rapport au coup de
          balancier que proposent certains biologistes favorables au tout génétique et morphologique
          : en l'état l'article doit être remanié vers la neutralité (ne pas prétendre dire "ce
          qu'est la vérité" quand il y désaccord entre les références ayant une notoriété).
              <signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:lyricv">LyricV</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:lyricv">d</ref>) 3
            octobre 2009 à 22:53 (CEST)</signed></post><post n="5" ref="#cmr-wiki-c001-a88" when-iso="2009-10-03T23:30" who="psn:cmr-wikiconflits-p677628" xml:id="cmr-wiki-c001-a89">
<p>C'est effectivement ce que l'on se tue à lui expliquer depuis des mois.
            Personnellement, j'ai toujours été très méfiant dès que je vois apparaître de 0% ou des
            100%. Dans la Nature, c'est assez rare des causes uniques. Mais, sur WP, il faut des
            preuves et des sources et la notoriété présumée de Lynn, se réduit quand même à moins de
            1% des biologistes actuels. Il a une indéniable notoriété dans certains cercles mais n'a
            jamais pu s'expliquer sur les défauts intrinsèques à sa méthode de compilations de tests
            de QI. Son hypothèse est intéressante mais il faudrait la valider dans la réalité.
            L'ennui, c'est le temps et le prix de la chose, il faudrait une collaboration mondiale
            pour cela. Si tous les adeptes de Lynn sont aussi sympathiques et agréables que
            Dumoulinb, ce n'est évidemment pas gagné.--</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:parthes">Parthes</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:parthes">d</ref>) 3
            octobre 2009 à 23:30 (CEST)</signed></post><post n="6" ref="#cmr-wiki-c001-a89" when-iso="2009-10-03T23:55" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a90">
<p>"notoriété présumée de Lynn, se réduit quand même à moins de 1% des biologistes
            actuels" Qu'en savez vous ? Vous êtes biologistes ? Que faites vous du traité signé par
            52 spécialistes de l'intelligence que je vous aie joins ? L'avez vous seulement lu ? Il
            y a de toute évidence un manque criant de neutralité dans cet article, les théories de
            Lynn et Vanhanen sont présentées dans "dérives possibles" je m'excuse mais c'est de
            l'accusation ad hominem, une présomption de culpabilité alors même que comme je l'ai mis
            et contrairement à ce que vous affirmez, ces théories sont extrèmement majoritaires. Que
            faites vous de Jensen ? De Raven ? de Catell ? Caroll ? Eysenck ? Galton ? Et puis il y
            a ce traité que vous semblez de ne pas avoir vu. Avant que je ne colabore à cet article
            on aurait pu croire que le Q.I n'avait pas plus de validité que l'astrologie, cela n'est
            pas exacte et les preuves sont très nombreuses. Vous soulignez que une héritabilité de
            0,86 n'est pas une héritabilité de 1, c'est vrai mais il faut savoir qu'on trouve une
            héritabilité de 0,86 pour la taille par exemple, cela n'empêche pas de pouvoir dire que
            la taille est un élément fortement héréditaire. D'ailleurs les tests de Q.I ne sont pas
            non plus parfaits et la corrélation entre deux tests passés par la même personne est de
            0,86. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:dumoulinb">d</ref>)
            3 octobre 2009 à 23:55 (CEST)</signed></post><post n="7" ref="#cmr-wiki-c001-a90" when-iso="2009-10-04T00:09" who="psn:cmr-wikiconflits-p677628" xml:id="cmr-wiki-c001-a91">
<p>Il n'empêche que en regard du nombre de biologistes, cela reste faible, la majorité
            reste septique. Peut-être pas conventionnalisme ou par peur des conséquences, c'est
            possible. Mais en regard de votre comportement, il est compréhensible qu'une méfiance
            existe. Si encore j'étais le seul à le dire, je comprendrais mais on dirait un complot
            mondial contre vous. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:parthes">Parthes</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:parthes">d</ref>) 4
            octobre 2009 à 00:09 (CEST)</signed></post><post n="8" ref="#cmr-wiki-c001-a91" when-iso="2009-10-04T00:46" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a92">
<p>Oui, il y a de cela. Il faut savoir que les première études sur l'héritabilité datent
            du début du siècle. Elles ont été faites par Cyril Burt avec intelligence et rigueure.
            Il avait trouvé une héritabilité de 0,85 entre vrai jumeaux. Cela n'a pas empêché les
            environnementalistes d'incendier son travail volontairement en faisant peser sur lui des
            accusations de fraude et autre. Ce n'est qu'à la seconde partie du 20ème siècle que
            toutes ces expériences ont été refaites et ont validée au centième près les chiffres de
            Burt. Il y a des pressions gigantesques sur ces questions, tout simplement parce que un
            nombre d'intellectuels sont égalitaristes par idéologie. Hans Eysenck a été agressé
            physiquement après la publication de son livre The inequality of men, et là encore il
            faut attendre 20 ans pour que les mentalités acceptent ce qui était vrai. Il est vrai
            que dans les médias on parle peu de ces choses, mais dans le milieu des spécialistes de
            l'intelligence le consensus est depuis longtemps fait. Il n'y a eu que Gould pour
            s'opposer avec virulence, mais ce n'était pas du tout un spécialiste de ces questions et
            il s'opposait plus par principe que par réflexion. Je n'embête personne, si vous avez
            envie d'écrire un article affirmant que tous les hommes naissent avec les mêmes gènes
            faites donc, mais laissez au moins le lecteur avoir accès à tout, mettre les théories de
            Lynn dans Dérives possibles ce n'est pas acceptable. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:dumoulinb">d</ref>)
            4 octobre 2009 à 00:46 (CEST)</signed></post><post n="9" ref="#cmr-wiki-c001-a92" when-iso="2009-10-05T08:04" who="psn:cmr-wikiconflits-p609299" xml:id="cmr-wiki-c001-a93">
<p>Le racisme est un délit. Je ne discute pas avec des racistes. N'importe qui peut me
            traiter de vache stalinienne. En revanche pour tout propos injurieux, il sera demandé
            réparation. Je considère les interventions intempestives d'un biologiste répétitif comme
            absolument non significatives. Où sont les autres biologistes ? Citer la liste des 52 ?
            Qui d'autre la cite ? Un 'spécialiste' mondialement reconnu... Les travaux de Rushton me
            semblent au plus haut point contestable. On dirait qu'il cherche ce qu'il veut
            trouver.... et le trouve. Les arrières pensées, et tout ce qu'il y a derrière cela (je
            ne suis pas un spécialiste, mais un lecteur) semble puant. Les phrases rajoutées sur lui
            sont tout aussi arbitraires que celles ôtés... et j'ai été personnellement choqué par
            les affirmations gratuites comme "de gauche/de droite" dès le début de l'article, que je
            pense tout à fait intempestives et parfaitement corrélées à la hauteur du QI du
            contributeur et aux théories raciales de Rushton. Voir <ref target="http://www.charlesdarwinresearch.org/Darwins%20Really%20Dangerous%20Idea%201999.pdf">http://www.charlesdarwinresearch.org/Darwins%20Really%20Dangerous%20Idea%201999.pdf</ref>
<ref target="http://www.psychology.uwo.ca/faculty/rushton_pubs.htm">http://www.psychology.uwo.ca/faculty/rushton_pubs.htm</ref> Si on veut parler de ces
            points : Recherche en cours, nature des oppositions au QI, on a intéret, me semble-t-il
            a le faire dans un paragraphe (ou deux) à part. Et surtout à bien sourcer, de façon
            multiples, à le faire à plusieurs et à éviter les propos de comptoir.</p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:jean_de_parthenay">Jean de
              Parthenay</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:jean_de_parthenay">d</ref>) 5 octobre 2009 à 08:04 (CEST)</signed></post><post n="10" ref="#cmr-wiki-c001-a93" when-iso="2009-10-05T20:25" who="psn:cmr-wikiconflits-p210569" xml:id="cmr-wiki-c001-a94">
<p>Il me semble que </p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:jean_de_parthenay">Jean de
              Parthenay</ref> s'emporte inutilement. Traiter quelqu'un de raciste est insultant : il
            faudrait au moins justifier, sinon s'excuser. Et puis, même l'opinion la plus conne a sa
            place dans un article, il faut qu'elle soit sourcée (et de volume proportionnel à etc,
            ou au moins limité), avec les commentaires sourcés qui vont avec, etc. Les arrières
            pensées : qu'importe ? Les wp-èdiens sont là pour gommer les sous-entendus, neutraliser
            et exiger les sources. Les apports de <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref> ne sont
            pas inconsistants et reflètent une partie des informations disponibles : ses chiffres
            sont sourcés (oui/non ?), ses interprétations le sont bien moins, et d'autres
            interprétations seraient à inclure et à sourcer, et des commentaires d'opinions (genre
            gauche/droite, raciste ou non, etc, et sourcés aussi !). Rien de plus, rien de moins,
            mais progressivement : un déséquilibre dans l'article n'est pas grave s'il est
            neutralisé (au sens de wp): il ne sera déséquilibré que provisoire. Cordialement. <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:lyricv">LyricV</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:lyricv">d</ref>) 5
            octobre 2009 à 20:25 (CEST)</signed></post><post n="11" ref="#cmr-wiki-c001-a94" when-iso="2009-10-05T21:27" who="psn:cmr-wikiconflits-p210569" xml:id="cmr-wiki-c001-a95">
<p>Et bien oui ! En regardant ses contributions, c'est possible de dire que
              </p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref> est raciste ! <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:lyricv">LyricV</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:lyricv">d</ref>) 5
            octobre 2009 à 21:27 (CEST)</signed></post><post n="12" ref="#cmr-wiki-c001-a95" when-iso="2009-10-10T15:52" who="psn:cmr-wikiconflits-p609299" xml:id="cmr-wiki-c001-a96">
<p>Je me suis <hi rend="italic">emporté</hi>, il est vrai. En vain ? Pas sûr ? Des excuses
            ? Sûrement pas ! Et puis je n'ai traité personne... Je n'ai même pas prononcé le nom
            d'un contributeur. Mes remarques sont générales (dénuées d'arrière-pensées ? pas sûr).
            Je ne suis pas biologiste, mais je <hi rend="bold">Crois</hi> que l'homme est le même
            (et pourtant différent), partout dans le monde. Affirmation idéologique... Oui ! Et
            alors ? Je source : <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Jean-pierre_changeux">Jean-Pierre Changeux</ref>, <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Albert_jacquard">Albert Jacquard</ref>. L'idée
            qu'il y a une nature humaine et que celle-ci soit enfermée dans le biologique me semble
            une pure escroquerie de scientiste ; avec des statistiques, on n'a jamais démontré
            quoique ce soit. Depuis <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Giordano_bruno">Giordano Bruno</ref>, on sait que seule la réflexion permet de comprendre, pas
            l'accumulation de chiffres ! <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Hegel">Hegel</ref> ne dit rien d'autre d'ailleurs... (sur les maths) Et c'est un matheux qui
            parle (justement). Quelques lectures philosophiques guérissent de l'illusion que les
            chiffres mènent le monde. Ils s'interprètent. Et l'interprétation qui en est faite par
            les articles cités me semble bien légère : Les variations aux tests de QI s'expliquent
            certainement par la familiarité des enfants asiatiques avec des signes (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kanji">Kanji</ref>) dont l'apprentissage (et la
            pure contemplation éveillent d'incontestables qualités... en éteint d'autres. Que dire
            après ça ? Le QI moyen de la classe ouvrière des pays occidentaux est à 80 quand la
            bourgeoisie est à 120, On le sait. Qu'est-ce à dire ? Que les enfants d'ouvriers ne sont
            pas familiarisés avec les tests conceptuels, rien de plus. Cela m'apprend-il quelque
            chose que je ne sache déjà et qui me permette d'agir ? Non. Cela ouvre simplement la
            voie à une autre interprétation: 'C'est leur faute, ils sont cons ; qu'ils le restent'.
            J'ai très peur que les thèses des universitaires canadiens incriminés ne cachent des
            arrières pensées de ce style. En tout cas, elles peuvent donner lieu à cette
            interprétation (si elles sont évoquées, il faudra sans doute en donner aussi une
            critique serrée !) (et sourcer OK, je suis sûr qu'elles ont déjà été critiquées pour
            manque de rigueur dans l'analyse...) Je sais très bien que l'outil Wp finit par dégager
            des consensus et donc par éliminer les scories non sourcées et délirantes. Néanmoins,
            les contributions de ce type - qui provoquent des guerres d'édition et pourrissent des
            articles assez bien faits - m'agacent. Les universités privées se multiplient et
            autorisent des recherchers 'ethnicistes', qui en France, je le rappelle sont encore
            interdites. De même que l'usage du mot <hi rend="italic">race</hi>, pour l'homme, est
            -vous le savez- inapproprié et à proscrire. Une citation comme "Race differences in
            intelligence, Richard Lynn, 2006, p.180" de même que <hi rend="italic">Intelligence,
              race, and genetics. Conversations with Arthur Jensen, de Frank Miele, 2002, pp.135 et
              136</hi> ont leur place au chenil et dans les poubelles </p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:jean_de_parthenay">Jean de
              Parthenay</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:jean_de_parthenay">d</ref>) 10 octobre 2009 à 15:52 (CEST) (à moins que race=course ?)</signed></post><post n="13" ref="#cmr-wiki-c001-a96" when-iso="2009-10-10T23:05" who="psn:cmr-wikiconflits-p268421" xml:id="cmr-wiki-c001-a97">
<p>Mon cher Jean, je vous comprends mais, néanmoins, 15 à 30% de la population soutient
            ces thèses et une proportion le soutiendra toujours, contre vents et marées. Par contre,
            avec une bonne information objective, nous pouvons aider les personnes à faire un choix
            mais surtout sans les forcer dans un sens ou dans un autre, parfois, ces thèses sont
            aidées par le fait que des vérités ou des résultats désagréables sont niés ou cachés.
            Alors commence tout un cinéma de victimisation et autre. Partant de cette faute
            déontologique, ils embrayent alors sur beaucoup plus large. il ne faut pas fournir la
            mèche mais simplement informer. De plus, ces personnes ont un caractère propice à ces
            comportements, cela fait partie d'eux, le crime de naissance est un aberration, il faut
            apprendre à vivre avec eux.Quant à trouver des textes qui critiquent et démontent ces
            théories, il y en a en fait très peu car c'est tabou.</p>
<p>C'est pour cela que je me suis décidé à finalement créer tout un article dessus. Si
            cela vous intéresse, il est sur cette adresse: <ref target="http://knol.google.com/k/hugues-crepin/un-essai-sur-le-retour-des-théories-de/3840f7pxozc5c/12">http://knol.google.com/k/hugues-crepin/un-essai-sur-le-retour-des-théories-de/3840f7pxozc5c/12</ref>
            Bon week-end. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:hcrepin">Hcrepin</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:hcrepin">d</ref>)
            10 octobre 2009 à 23:05 (CEST)</signed></post><post n="14" ref="#cmr-wiki-c001-a97" when-iso="2009-10-18T00:45" who="psn:cmr-wikiconflits-p609299" xml:id="cmr-wiki-c001-a98">
<p>Ton point de vue se défend. J'ai vu ta page. C'est bien. Un détail : peut-être un peu
            compliqué à lire pour ceux qui sont persuadés que l'autre leur est soit supérieur, soit
            inférieur. Il est utile de démonter les lacunes d'un raisonnement qui se veut
            scientifique. Mais je crois qu'il faut aussi différencier les réponses selon les publcs.
            Et puis reprendre les choses à la racine : La science n'est pas qu'une collection de
            mesures. Elle ne sait dire des choses que pour autant qu'elle ait une explication. Ce
            qui suppose un modèle et des expérimentations. Or sur ce sujet, Je tiens au tabou sur
            les expérientations, et je crois que 4 à 6 millions de déportés donnent à ce propos tout
            son poids. J'espère fortement qu'au delà de la recherche de la vérité, nous mettons
            d'abord le respect de l'autre. Avoir raison à tout prix n'est pas avoir raison. Cela
            demande donc à mon avis quelques applications philosophiques sur les limites de ce qu'on
            ne peut pas faire. Ni dire , du moins en public (peu importe les conversations de bistro
            me semble-t-il, du moins tant qu'elles ne prônent pas la violence) sur ce qu'on ne doit
            pas attendre de la science et des nombres... Ces prolégomènes philosophique posés/ as-tu
            regardé du côté de l'<ref target="http://www.pseudo-sciences.org/">AFIS</ref> ? Ils ont
            peut-être de la documentation là dessus ?</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:jean_de_parthenay">Jean de
              Parthenay</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:jean_de_parthenay">d</ref>) 18 octobre 2009 à 00:45 (CEST)</signed></post><post n="15" ref="#cmr-wiki-c001-a98" when-iso="2009-10-18T04:49" who="psn:cmr-wikiconflits-p11635" xml:id="cmr-wiki-c001-a99">
<p>Vos « 4 à 6 millions de déportés » me rappellent un camarade de faculté qui, dans ma
            très lointaine jeunesse, soutenait contre les idées de Mendel les délires de Mitchourine
            et de Lyssenko ; je n'ai pas oublié son argument : « C'est ça ! on commence par
            sélectionner les graines et puis on envoie les juifs à Auschwitz. » Quand elle cherche,
            la science n'a pas à tenir compte de ce que des imbéciles pourraient tirer
            éventuellement des résultats qu'elle découvre. Je suis très sceptique moi-même quant à
            cette question de Q.I. mais ce n'est pas pour des raisons de « politiquement correct ».
              </p><signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:gustave_graetzlin">Gustave G.</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:gustave_graetzlin">d</ref>) 18 octobre 2009 à 04:49 (CEST)</signed></post><post n="16" ref="#cmr-wiki-c001-a99" when-iso="2009-10-18T12:23" who="psn:cmr-wikiconflits-p609299" xml:id="cmr-wiki-c001-a100">
<p>je parle ci-dessus d'expérimentation sur l'humain/Qi... comme pour l'expérimentation
            sur l'humain médicale, l'expérimentation psychologique n'est pas innocente. Cela devrait
            être très strictement encadré. Un enfant à qui tu annonces que son Qi est de 60, t'en
            fais quoi après tu le jettes ? Tu lui explique que c'est pas de sa faute, que c'est :
            soit ses gènes, soit son éducation. BINGO ! t'en as fait un débile à vie. Tu lui dis
            rien ? Pire ! Tu le dis à ses parents sous le sceau de la confidentialité ? Tu lui mens
            ? La déontologie commence... Je crois que tu as mal compris mon propos. Ce que je dis
            sur cette page, c'est que les expériences n'étant pas aisées, et probablement celles qui
            ont été mises en place très critiquables, les discriminations par pays, par <hi rend="italic"> ethnies</hi>, par <hi rend="italic">race</hi> . (alors qu'on a aucune
            défintion de ça). ne sont pour moi que des papiers à mettre à la poubelle. En parler,
            c'est la porte ouverte à voir s'engouffrer dans cet article tous les racismes, ce qui
            est arrivé. Les combattre intelligemment, ce n'est pas non plus leur ouvrir la porte !
            ET si on veut en parler, il faut pouvoir en montrer les limites. Plus généralement : la
            science s'impose-t-elle des limites ? Je l'espère bien ! Sans limite, il n'y a que du
            vent. Y compris des limites éthiques, et morale. Je te renvoie à Elie Wiesel et pas à
            Lyssenko (pourquoi doit-on toujours faire référence aux soviets dans cette page. Cet
            argument massue (la vache stalinienne) est très connoté. (</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:jean_de_parthenay">Jean de
              Parthenay</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:jean_de_parthenay">d</ref>) 18 octobre 2009 à 12:23 (CEST))</signed></post><post n="17" ref="#cmr-wiki-c001-a100" when-iso="2009-10-18T16:58" who="psn:cmr-wikiconflits-p11635" xml:id="cmr-wiki-c001-a101">
<p>On a le droit de se poser toutes les questions que l'on veut, la seule limite étant
            qu'il n'est pas permis d'user de tous les moyens pour satisfaire sa curiosité ; Frédéric
            II, empereur du moyen-âge, avait bien raison de vouloir mieux connaître le corps humain,
            mais s'il a affectivement pratiqué des vivisections comme on l'en a accusé, on doit bien
            sûr le condamner<bibl>Voir ce qu'en dit <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_tarde">Gabriel Tarde</ref>, <hi rend="italic">La philosophie pénale</hi>, Elibron Classics pp. 544 et suiv. 2002,
              ISBN 9780543964915.</bibl>. Vous parlez d'un enfant qui n'aurait qu'un QI de 60, mais
            le QI, tel qu'on a fini par le calculer, ne représente qu'une petite partie de
            l'intelligence globale. On fait fi de la richesse du vocabulaire qui est un élément
            essentiel de la réussite scolaire ; encore cette richesse doit-elle être appréciée
            différemment chez un bilingue et chez un unilingue : ma fille toute jeune aurait
            peut-être ignoré des mots comme « simultané » ou « hibernation », alors qu'elle aurait
            tout de suite compris « gleichzeitig » et « Winterschlaf », limpides pour un petit
            germanophone. Faut-il révéler le QI ? Comme toujours c'est un cas d'espèce : apprenez à
            quelqu'un qui a raté sa carrière qu'il a un QI de 140, il y a bien des chances pour
            qu'il se dise : « J'étais trop intelligent pour une société qui ne me méritait pas ! »
            et il ne cherchera pas à corriger ses défauts. Je préfère vous laisser vous battre sur
            un article faussé dès le départ. </p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:gustave_graetzlin">Gustave
              G.</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:gustave_graetzlin">d</ref>) 18 octobre 2009 à 16:58 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-10-04T08:55" who="psn:cmr-wikiconflits-p6155" xml:id="cmr-wiki-c001-a102">
<p>Puisque <code lang="wikicode">{{u|Dumoulinb}}</code> ne tient visiblement aucun compte
            des objections qui lui ont été faites, ci-dessus ou par commentaires interposés lors des
            modifications de l'article, j'ai fait revenir celui-ci à la version de Maurilbert. Puis
            je l'ai protégé en écriture. Mais je crains, hélas, au vu de cce qui précède (comme
            l'épisode de la « [grosse vache stalinienne ») que cela ne finisse, à court ou moyen
            terme, par un blocage de longue durée de celui quik refuse de prendre en compte
            l'opinion d'autrui. Nul sur Wikip^édia n'est en droit de se prétendre, explicitement, ou
            simplement de se poser, implicitement, en propriétaire d'un quelconque article ou d'un
            quelconque domaine de connaissance, quelles que soient ses connaissances reconnues ou
            supposées. Cela va à l'encontre d'un de nos principes fondateurs qui expose que
            Wikipédia est publiée sous licence libre <hi rend="underline">et ouverte à tous</hi>, ce
            principe impliquant <hi rend="italic">notamment</hi> que personne n'a le contrôle d'un
            article particulier.</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User:hégésippe_cormier">Hégésippe</ref>
            | <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/User_talk:hégésippe_cormier">±Θ±</ref> 4
            octobre 2009 à 08:55 (CEST)</signed></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a102" when-iso="2009-10-04T19:36" who="psn:cmr-wikiconflits-p678119" xml:id="cmr-wiki-c001-a103">
<p>Je m'excuse de vous le dire mais celui qui pose problème ici c'est assurément Parthes.
            Si vous lisez les paragraphes précédents de ce volet discussion vous pourrez voir que je
            suis très loins d'être le seul à être exaspéré par l'emprise de l'idéologie sur la
            raison, or c'est pertinément dans ce sens que Parthes persévère envers et contre tous en
            supprimant des passages contraires à son idéal. Il supprime par exemple mon article sur
            l'héritabilité du Q.I et affirme que le nombre d'études est insuffisant pour pouvoir
            tirer des conclusions. Mais d'ou sort-il cette affirmation ? Des études ont été faites
            sur des centaines de milliers de cas ! --</p>
<!-- #ajout référence et incrémentation supérieure          -->
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:dumoulinb">Dumoulinb</ref>
              (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:dumoulinb">d</ref>)
            4 octobre 2009 à 19:36 (CEST)</signed></post><post n="2" ref="#cmr-wiki-c001-a103" when-iso="2009-10-04T21:35" who="psn:cmr-wikiconflits-ip01763" xml:id="cmr-wiki-c001-a104">
<p>Je voudrais juste remercier Dumoulinb pour sa collaboration à cet article, je trouve
            qu'il y a beaucoup apporté. --</p>
<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Spécial:contributions/62.235.207.102">62.235.207.102</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:62.235.207.102">d</ref>)
            4 octobre 2009 à 21:35 (CEST)</signed></post><post n="0" when-iso="2009-10-10T08:04" who="psn:cmr-wikiconflits-p11635" xml:id="cmr-wiki-c001-a105">
<p>La réflexion la plus pertinente que j'aie lu dans cet article me semble la suivante : «
              <hi rend="italic">Il est fréquent que la vraie difficulté intellectuelle d'une tâche
              soit d'arriver à </hi>bien poser le problème<hi rend="italic"> plutôt que le résoudre
              une fois posé</hi>. » Je pense à ce que <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Ernest_renan">Renan</ref> disait de saint <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Thomas_d'aquin">Thomas d'Aquin</ref> dans ses
              <hi rend="italic">Souvenirs d'enfance et de jeunesse</hi> :</p>
<p><hi rend="italic">C'est un édifice dont les pierres sont liées par des tenons en fer ;
              mais la base est d'une faiblesse extrême</hi>.</p>
<p>et ailleurs, en parlant des diverses théologies :</p>
<p>
<hi rend="italic">Partout ce sont les mêmes textes découpés et séparés de ce qui les
              explique, les mêmes syllogismes triomphants, mais posant sur le vide, les mêmes
              défauts de critique historique, provenant de la confusion des dates et des
              milieux.</hi>
</p>
<p>Ce que mesure le QI, ne serait-ce pas l'aptitude à enchaîner logiquement des
            raisonnements les uns aux autres sans que l'on se demande nécessairement si le point de
            départ est juste et si l'on n'aboutira pas à des absurdités ? Les quotients
            intellectuels élevés sont peut-être exceptionnellement fréquents parmi les technocrates
            et les énarques. </p>

<signed><ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:gustave_graetzlin">Gustave
              G.</ref> (<ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion_utilisateur:gustave_graetzlin">d</ref>) 10 octobre 2009 à 08:04 (CEST)</signed></post><post n="1" ref="#cmr-wiki-c001-a105" when-iso="2009-10-10T10:39" who="psn:cmr-wikiconflits-p268421" xml:id="cmr-wiki-c001-a106">
<p>En fait, justement non, ironiquement, la proportion de quotients intellectuels très
            élevés est à peine supérieure à la normale chez les technocrates et les énarques. Ces
            milieux sont caractérisés par des QI de 110-115 de moyenne, sans plus. L'intelligence
            est également plurielle, les milieux académiques et administratifs favorisent
            essentiellement une forme d'intelligence sociale et la mémoire. Les besoins en
            raisonnement de ces milieux ne demande pas pour avoir la moyenne ou la réussite des
            performances exceptionnelles. Si l'on était rationnel, les postes à responsabilité et
            les groupes de réflexion devraient surtout rassembler des gens différents, la
            catastrophe actuelle vient de la monoculturelle et du noyautage népotique de ces
            "hautes" écoles. Mais cette notion de base très ténue est fragile est toujours aussi
            juste de nos jours car, en effet, nos bases scientifiques sont viciées par les
            idéologies diverses ce qui fait que les décisions actuelles sont souvent prises sur des
            bases idéologiquement orientées ou filtrées. La meilleure preuve étant que quand l'on
            peut questionner réellement un dirigeant, on s'aperçoit très vite qu'en réalité, il a
            tout au plus un secteur de compétence mais est complètement incompétent sur le reste, ce
            reste incluant bien souvent la communication, l'éthique, la gestion autre que court
            terme, l'esprit critique, l'empathie, la capacité de dialogue/négociation ou la
            connaissance du métier de son secteur. Ces "hautes" écoles font surtout sortir des gens
            bien moulés mais en rien des élites. --</p>